\chapter{Beschreibung von INSPIRE}
INSPIRE steht für (Infrastructure for Spatial Information in Europe) und wurde von dem Europäischen Parlament und dem Rat der Europäischen Union gestaltet. Ziel war es eine gemeinsame Grundlage zu schaffen um Geodaten für die Europäische Union nutzbar zu machen. Konkret werden dadurch die europäische Umweltpolitik und andere politische Maßnahmen unterstützt.
\newline \newline
Die Richtlinie ist am 15.05.2007 in Kraft getreten und regelt mithilfe von Durchführungsbestimmungen die fachliche und technische Umsetzung der Mitgliedsstaaten. Die komplette Umsetzung der Richtlinie ist bis 2021 geplant \cite{About-INSPIRE}. Diese Umsetzungen sind für die Mitgliedsstaaten der EU bindend und wurden in Deutschland durch ein Bundesgesetz und 16 Ländergesetzte in nationales Recht überführt. 
\newline \newline
Insgesamt werden 34 Datenthemen betrachtet, diese sind in drei Bereiche unterteilt.
Im ersten Anhang sind 9 grundlegende Themen enthalten, wie beispielsweise Verwaltungseinheiten, Verkehrs- und Gewässernetze oder Schutzgebiete. Die restlichen 25 Themenbereiche sind in zwei weitere Anhänge untergliedert welche Gesundheit und Sicherheit, Energiequellen, Versorgungswirtschaft/staatliche Dienste oder Produktions- und Industrieanlagen beinhalten.
\newline \newline
Konkret wird definiert wie die Daten vorliegen müssen (Implementing Rules) dies betrifft\newline folgende Bereiche \cite{INSPIRE-Implementing-Rules}:
\begin{itemize}
    \item Metadaten (Metadata)
    \item Datenspezifikationen (Data Specifications)
    \item Netzwerkdienste (Network Services)
    \item Gemeinsame Nutzung von Daten und Diensten (Data and Service Sharing)
    \item Räumliche Datendienste (Spatial Data Services)
    \item Überwachung und Erstellung von Berichten (Monitoring and Reporting)
\end{itemize}
INSPIRE stellt folgende Grundprinzipien auf \cite{GDI-Sachsen-INSPIRE}:
\begin{itemize}
    \item Geodaten werden auf der optimal geeigneten Ebene gespeichert, zugänglich gemacht und verwaltet. Sie können aus verschiedenen Quellen aus der gesamten Gemeinschaft kohärent verknüpft und von verschiedenen Nutzern und für unterschiedlichste Anwendungen genutzt werden.
    \item Geodaten, die auf einer bestimmten Verwaltungsebene erfasst werden, können von anderen Verwaltungsbehörden gemeinsam genutzt werden.
    \item Die Bedingungen für die Bereitstellung von Geodaten stehen einer umfassenden Nutzung nicht in unangemessener Weise im Wege.
    \item Geodaten können leicht ermittelt und auf ihre Eignung hin geprüft werden.
    \item Die Nutzungsbedingungen sind leicht in Erfahrung zu bringen.
\end{itemize}